---
title: 博客的第一篇文章
tags: 杂项
categories: 祭坛洞窟
keywords: 'QShen, qazxdrcssc2006'
description: 建立博客的第一步！
cover: 'https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466066:/1.0.webp'
date: 2020-06-07 23:06:44
---


## 前言

　　说起来，从去年过年后就打算写一些东西。花了很久去物色平台，考虑了CSDN，微博，知乎，简书等，但都感觉不那么自由，总是和我想得差那么一点，让人不舒服。之前倒有一段时间把贴吧当作博客来用，可惜要不停的和百度斗智斗勇。可以理解百度在贴吧上艰难的处境，但是对他们的技术实在不敢恭维。再加上去年又搞了把老帖删除，集中审核这么一个骚操作，我是真不想再在上面发什么东西了。

　　这种扭扭捏捏的状态大概持续了几个月。五月的时候，因为周末要上课，每天大概有两个小时的时间花在来回地铁上，为了不浪费时间，就开始胡思乱想。就在胡思乱想中，我渐渐开始有了自建博客的想法。

　　之前还没毕业时，有一段时间沉迷CHH。经常会看到有人分享自己的家庭网络搭建方案，给了我很多启发，也让我非常羡慕，甚至还选了组网相关的选修课。当时工作快满一年了，攒了不少硬件，正好我也有很多网络方面的需求，觉得也是实践一些想法的时候了。因为之前已经有不少积累，大概花了不到两个地铁来回就有了一个大致的组网方案吧。但是这些都不是最主要的，在思考这个组网方案的过程中，我突然开始意识到，只要在这个组网方案中稍加扩展，我完全可以利用现有的网络搭建自己的Web服务！其实早在我实施这一套计划之前，我已经尝试在树莓派中搭建过SS服务，并通过DMZ的方式暴露在公网，供我自己使用。我住得这幢公寓是商住房，只能办理商用宽带，虽然价格贵了一些，但是幸运的是拥有公网IP。即便IP是动态的，即便上行依然少的可怜，已经令我非常满足了。所以既然我有这样的资源，为什么不充分利用呢？有了这样的想法之后，我便迅速的对原先方案进行扩展。我首先想到了两个我需要的Web服务，一个是代码管理，另一个就是博客了。

　　之后便是漫长的准备期，查找资料，拟定方案，不断对每一处细节进行完善。经历了数次拖延之后，终于在去年年底之前，完成了整套组网方案，并成功部署了自己的Gitlab。之后又在去年过年之前，大致弄好了博客的框架。本打算在春节假期时间上线博客，不幸的是，家中的服务器因硬盘用尽而身亡，身在异地的我无法知道发生了什么，也无能为力。更没有料到的是，新冠肺炎的疫情开始肆虐，使人无法心静。

　　于是，再又拖了两个多月后，我的博客终于上线了。

## 关于博客

　　总的来说，在内容上我还是打算以个人的一些想法为主，之后再有一些技术相关的内容也会拿出来分享。偶尔可能还会有一些吐槽和胡言乱语。当然，如果我自己能有什么对其他人有用的产出的话，我也会分享在这里。其实我已经有好几个新坑的想法了，但是估计不一定能下决心去做（大概需要日常鸡血？

　　在确定博客元素方面，可是花了我好大的功夫。在想，既然都是自己的网站，趁现在还年轻，不如搞得有趣有点，等再过几年，可能就再也中二不起来了（不，我可以

　　之前也知道有类似于wordpress一类的博客框架，可以帮助快速搭建博客。其实最好的话，可以从零自己搭建，这样拥有最好的自由度，不过显然，现在还是没有那么多时间去搞的。简单的在网上翻了翻后，决定使用Hexo，基本上可以满足我的需求。花了若干个下午选定主题后，就开始正式搭建了。

　　首先面临的问题就是博客叫什么。最简单的话，XXX的博客，清晰，明了，不会引起误会。可是，这样的话不就太普通了，不如搞一点有趣的东西出来。XX阁，XX庐，XX庭？我又不是什么迁客骚人，这些看起来来太违和了。嗯……博客既然是一个地方，选一个地名可能会比较好？第一反应，要不要从FF系列里面选，这些地名现实里不存在，大多数人也不熟悉，看了可能也不明所以，避免了尴尬，但还是保持了中二的趣味，挺好的。FF系列的话，我熟悉的也只有前四作、10和13往后的作品。艾欧泽亚的话太张狂了，我又不是想要办论坛。我最熟悉的作品要数FF3了，但是FF3的世界似乎没有一个明确的名字，不过，在FF3的世界中，正好有一片独立的浮游大陆，作为游戏的初始世界。完美，浮游大陆本身作为一个普通的词组，消除了一些传播学上的不利因素（大概我想多了？），同时，在游戏中，浮游大陆虽然算是一个独立的系统，但也是属于庞大世界的一小部分，以这样的一小部分命名，正好符合我们传统的谦逊美德，嗯……而且，浮游大陆中丰富的次级地名，正好为我的博客文章分类，提供了丰富的设计素材。所以最后就这么敲定了，博客名叫浮游大陆。

　　然后接下来要说的的事情是文章的分类。这部分本应该没什么好说的，搞几个常规的分类，大家能明白就行。可是，正好有一个很有趣的点子被我看到了，不尝试一下怎么好呢？大概也是某一次地铁途中（事实证明，坐地铁时的胡思乱想并不是浪费时间），因为已经想不起来的原因，对视频压制产生了浓厚的兴趣。一通了解之后，被带到了nmm-hd编辑的VCB Studio神秘教程。教程中的文章被归类到了三个神秘的地方

![1.1](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466020:/1.1.png)

很是让人摸不着头脑。不过，很快就看到了解释

![1.2](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466021:/1.2.png)

哦，想一想，好像也很有道理嘛。有趣有趣。虽然说本质上好像是人为增加的一些营造神秘感的噱头，但是真的很有趣不是吗？抄了抄了。所以回到上一个话题，从某种意义上来说，选择地名的好处就是，可以有一些丰富的次级地名素材来使用。所以初步下来，打算搞出这么一些分类:

Altar Cave（祭坛洞窟）：会放一些基本的说明内容和普通的随想吧，比如这篇文章。在FF3里，祭坛洞窟是游戏开始的地方，在这里会得知游戏的基本设定。

Sealed Cave（封印洞窟）：会放一些胡言乱语的吐槽。大概就如字面意思。

Castle Argus（阿加斯城）：和技术有关的分享会放在这里。游戏里，时间齿轮这样一个听起来充满科技感的物件竟然是阿加斯城王室代代相传的东西。那就姑且认为阿加斯城是科学技术的代表吧。但是硬要说的话，科技的代表应该是西德的工坊，毕竟只有他可用用时间齿轮改造飞空艇。

Village of Gysahl（基萨尔村）：会放一些与博客还有个人其它服务运营相关的内容，比如维护信息等。不过考虑到博客本身有可能挂掉，应该还会在其它地方发布这些内容。FF3 DS版里加入了怪物图鉴和游戏统计信息，就放在了基萨尔村的秘密房间。所以当你想查看这些信息的时候，就会拜访这个地方。

Chocobo Forest（陆行鸟森）：一些其它地方内容的存档会放在这里。虽然去陆行鸟村主要是为了抓作为交通工具的普通陆行鸟，但是陆行鸟森中还存在着可以帮玩家存放物品的胖陆行鸟。
初步的话就想到了这么多，FF3中的浮游大陆还有很多其它地方，后续大概还会根据需求进行附会。（前提是我真的能写出这么多需要分类的内容……）

后来想了想，这种做法似乎也不是那么罕见，甚至常见到我都不敢说源头出自什么地方。

## 关于我

　　既然是第一次搭建自己的网站，考虑了一下，还是加上了这个部分。当然，并不是什么自我介绍，只是想解释和记录我在网络上的一些基本信息。一方面可以让大家也知道这些东西的来历，一方面也是给自己留一个记录，以防自己将来也忘记一些细节。

　　首先是我的ID，其实早些年的时候，我在各个网站上的ID都是qazxdrcssc2006，这个ID是怎么来的呢？其实很简单。在2006年的时候，家里买了电脑，并且接入了互联网。那个时候，《冒险岛》在有电脑的同学家里很流行，我也想和他们一起玩。冒险岛是由盛大代理的，于是我应该注册了人生中的第一个互联网账号（已经记不得是先注册QQ还是先注册盛大游戏账号了……）。在注册账号时，我尝试用我小名的拼音作为ID，可惜已经被注册过了，系统很贴心的给了我一个建议ID，就是我沿用至今的qazxdrcssc2006。在当时，因为看到这一套字母组合在键盘上就是画了一个V和一个加了一个点，很好记，就没有多想，直接拿来用了。后来，因为发现这个ID足够长，不容易撞车，就继续用它注册了一系列其他账号，比如网易邮箱，百度等，以及其他数字后缀的变种，比如A站的qazxdrcssc2008。不过，遗憾的是，这个账号背离了它的初衷，最终并没有出现在《冒险岛》中，因为当时我一直不知道怎么进入游戏（囧），反而玩上了下载《冒险岛》时附赠下载器的《疯狂赛车》，不过这些都是一些细枝末节的东西了，以后有机会倒可以讲讲，应该也没有什么可讲的……

　　然后事情的转机发生在了百度贴吧。大概在2008年，我开始在帖吧活跃，在FF3吧认识了一些朋友。因为我的ID实在太长了，大家开始用我ID的第一个字母Q来简称。Q君，Q桑，Q酱，这些都是当时的称呼。那一段时间真的是很怀念的一段时光。就是那个时候我接受了这样的简称，并且喜欢上了被人这么称呼，也算是一种奇妙的心理吧。后来大概在2012年，我把一个我时常活跃的群里面的备注改为了Q君，于是这个称呼可能渐渐被一些人所熟悉，实际上这也只是我那一长串ID的首字母简称加后缀而已。后来在自己制作的一些软件上署名时，我想，如果署名qazxdrcssc2006的话实在太长，单独一个字母Q的话又显得有点奇怪。考虑了之后，我就把自己姓的拼音Shen加在了字母Q后面，这样子看起来就不奇怪了，也算是一种通用的做法。于是从那个时候开始，我在发布软件时一般就是这么署名的。当然，这个名字后来不仅被用在了软件署名上，我在注册新的ID时也开始使用，毕竟更短，更好识别。通常情况下，为了避免撞车，我会在后面加一个数字3。这个数字3其实也没有什么特殊的含义，只是我的幸运数字。至于我为什么会有3这个幸运数字呢，这个问题就更简单了，小学的时候，幸运数字这个概念很流行，我也跟随潮流，给自己决定了一个幸运数字，1太直接，太张扬了，不好，2和4都有负面的含义，也不好，那就决定是3了。甚至在思考上都没有给后面的数字机会……QShen3这个ID最近活跃的地方应该是FF14了。

　　除了上面提到的那些，最近两年内，又产生了一个新的简称变种2006，这个也一眼能看出来，是来自那一串组合的年份后缀。上面提到的应该可以涵盖我在互联网上除了使用真名之外的所有场合和所有圈子，本质上他们都可以朔源到盛大游戏账号注册页面的一个小小的建议。

　　除了ID之外，网络上另一个明显的特征就是头像了。目前，被大多数熟悉我的人知道的这个头像，已经用了有十年以上了。但是这其实已经是我在互联网上使用的第二个头像了，第一个头像是一个我自己用画图画出的笑脸，只在小学期间短暂的使用过，em………因为太羞耻了，就当是黑历史吧。

　　之前，我以为这个头像辨识度会很高，但可能因为图像比它原本的样子要抽象一点，大家并没有联想到它的真实出处。如果我给出它出处的官方设定图的话，大家一定会反应过来是怎么回事了。

![1.3](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466049:/1.3.webp)

没错，就是已经近乎成为国内FTG传说的KOF97的BOSS大蛇（Orochi）胸前的图案。严格来讲，我并不算什么FTG游戏的骨灰玩家。对KOF的喜爱应该和大多数人一样，是一种时代的残留吧。只是，我可能是那个时代的最后一批人。这个世纪的头个五年，是一段神奇的时间。一方面，对于我们这种经济边陲地区来说，街机的热潮还没有消散，个人电脑的风却已经刮了过来。对于刚上小学的我们来说，大孩子口中描述的街机游戏就成了我们之间最流行的话题。于是，我便很早就有了对大蛇的想象，只是那个时候他还被称作太阳神。但是，个人电脑的迅速普及，又给我们带来了街机模拟器和互联网。早期对KOF的想象很快化为了游戏和港漫带来的冲击，给即将进入中二期的我造成了深刻的影响……其中的一个结果，就是我将自己的头像改成了大蛇胸前的那个图案。

　　现在我所使用的这个图案也有两版。最早的第一版是我从当时闪翼工作室的一段宣传片中截图截下来的。所以画质很差，还带了一点电子包浆。大概是这个样子：

![1.4](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466050:/1.4.png)

因为图像本身比较简单，再加上大部分情况下，尺寸都比较小，所以也就没有在意。前一段时间，应该是前年，拜托梦影兄进行了高清重制，就是我今天用得这一张：

![1.5](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466051:/1.5.png)

就令我非常满意了。在这里再一次感谢梦影兄。

　　现在回过头来看，无论是ID还是头像这两个互联网符号，我都用了十年以上了，以后也不打算换。一开始的话可能还有各种理由和考量，现在已经变成了习惯，甚至有了感情。但不管怎么说，现在就纯粹当是表现个性的一种符号和象征吧。

![1.6](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466052:/1.6.JPG)
（去年的时候还特意做成了一面旗，挂在了自己的工位上面，哈哈）

　　在这一篇里面想写的应该就是这些了。希望我后面可以把挖的坑都填上吧，并且能陆续能开一些新坑。



　　